\chapter{3}{Laplacetransformationer}

\begin{task}{3.1 a)}
	$f(t)=e^{-2t}\theta(t)$
	
	Se definitionen av Lapacetransformen i boken.
	\begin{align*}
	\laplace f(s)=
	&\int_{-\infty}^{+\infty}\! e^{-st}f(t) \, dt=
	\int_{-\infty}^{+\infty}\! e^{-st}e^{-2t}\theta(t) \, dt=
	\int_{0}^{+\infty}\! e^{-(s+2)t} \, dt=
	\left[-\frac{e^{-(s+2)t}}{s+2}\right]_0^{+\infty}= \\ =
	&\lim\limits_{T\rightarrow\infty}\frac{1}{s+2}(1-e^{-(s+2)T})
	\end{align*}
	Om $s>-2$ gäller att $e^{-(s+2)T} \rightarrow 0$ när $T \rightarrow \infty$ vilket medför:
	\[\laplace f(s)=\frac{1}{s+2}\cond{s>-2}\]
	Om $s=-2$:
	\[\laplace f(s)=
	\int_{0}^{+\infty}\! 1 \, dt=
	\left[t\right]_0^{+\infty}\rightarrow\infty\]
	Om $s<-2$ gäller att $e^{-(s+2)T} \rightarrow \infty$ när $T \rightarrow \infty$ vilket medför:
	\[\laplace f(s)\rightarrow-\infty\]
	Detta medför att $\laplace f(s)$ endast är konvergent när $s>-2$ och därmed är Laplacetransformen för $e^{-2t}\theta(t)$ endast definierad i det intervallet.
	
	Låt nu $s$ vara ett komplext tal, $s=a+bi$:
	\[\abs{e^{-(a+bi+2)t}}=
	\abs{e^{-(a+2)t}}\underbrace{\abs{e^{-ibt}}}_{=1}=
	e^{-(a+2)t}\]
	Här ser vi att $e^{-(s+2)t}\rightarrow 0$ då $t\rightarrow \infty$ om $a = \Re s > -2$ vilket utvidgar Laplacetransformen att inkludera hela planet $\Re s > -2$.
	
	\ans $\laplace f(s)= \dfrac{1}{s+2}\cond{\Re s > -2}$
\end{task}

\begin{task}{3.1 b)}
	$f(t)=\theta(t)-\theta(t-1)$
	
	Se definitionen av Lapacetransformen i boken.
	\begin{align*}
	\laplace f(s)=
	&\int_{-\infty}^{+\infty}\! e^{-st}f(t) \, dt=
	\int_{-\infty}^{+\infty}\! e^{-st}(\theta(t)-\theta(t-1)) \, dt=
	\int_{0}^{1}\! e^{-st} \, dt=
	\left[-\frac{e^{-st}}{s}\right]_0^{1}= \\ =
	&-\frac{e^{-s}}{s}+\frac{1}{s}=
	\frac{1-e^{-s}}{s}\cond{s\neq0}
	\end{align*}
	Om $s=0$ gäller att $e^{-st} = 1$ vilket medför:
	\[\laplace f(0)=
	\int_{0}^{1}\! 1 \, dt=
	\left[t\right]_0^1=
	1-0=1\]
	
	\ans $\laplace f(s)= \dfrac{1}{s}(1-e^{-s})\cond{s\neq0}$ och $\laplace f(0)= 1$
\end{task}

\begin{task}{3.2}
	\begin{align*}
	f(at)\llra
	&\int_{-\infty}^{+\infty}\! e^{-st}f(at) \, dt=
	\left[\begin{array}{l}
	x=at \\
	dt=dx/a \\
	t=-\infty\leftrightarrow x=-\infty \\
	t=+\infty\leftrightarrow x=+\infty
	\end{array}\right] =
	\int_{-\infty}^{+\infty}\! e^{-sx/a}f(x) \, \frac{dx}{a}= \\ =
	&\frac{1}{a}\int_{-\infty}^{+\infty}\! e^{-(s/a)x}f(x) \, dx=
	\frac{1}{a}\laplace f\left(\frac{s}{a}\right)\mproof
	\end{align*}
\end{task}

\begin{task}{3.3 a)}
	Låt $s=\sigma+i\omega$.
	
	Använd $\theta(t)\llra \dfrac{1}{s}\cond{\sigma > 0}$ och $t^n\theta(t)\llra\dfrac{n!}{s^{n+1}}\cond{\sigma > 0}$.
	\begin{align*}
	f(t)=
	(2+3t^2)\theta(t)=
	2\theta(t)+3t^2\theta(t)\llra
	2\frac{1}{s}+3\frac{2}{s^3}=
	\frac{2s^2+6}{s^3}\cond{\sigma > 0}
	\end{align*}
	\ans $(2+3t^2)\theta(t)\llra\dfrac{2s^2+6}{s^3}\cond{\sigma > 0}$
\end{task}

\begin{task}{b)}
	Låt $s=\sigma+i\omega$.
	
	Använd $t^ne^{at}\theta(t)\llra \dfrac{n!}{(s-a)^{n+1}}\cond{\sigma > \Re a}$.
	\begin{align*}
	f(t)=
	e^{3t}\theta(t)=
	t^0e^{3t}\theta(t)\llra
	\frac{0!}{(s-3)^{1}}=
	\frac{1}{s-3}\cond{\sigma > 3}
	\end{align*}
	\ans $e^{3t}\theta(t)\llra\dfrac{1}{s-3}\cond{\sigma > 3}$
\end{task}

\begin{task}{c)}
	Låt $s=\sigma+i\omega$.
	
	Använd $t^ne^{at}\theta(t)\llra \dfrac{n!}{(s-a)^{n+1}}\cond{\sigma > \Re a}$.
	\begin{align*}
	f(t)=
	te^{3t}\theta(t)=
	t^1e^{3t}\theta(t)\llra
	\frac{1!}{(s-3)^{1+1}}=
	\frac{1}{(s-3)^2}\cond{\sigma > 3}
	\end{align*}
	\ans $te^{3t}\theta(t)\llra\dfrac{1}{(s-3)^2}\cond{\sigma > 3}$
\end{task}

\begin{task}{d)}
	Låt $s=\sigma+i\omega$.
	
	Använd $t^ne^{at}\theta(t)\llra \dfrac{n!}{(s-a)^{n+1}}\cond{\sigma > \Re a}$.
	\begin{align*}
	f(t)=
	t^2e^{3t}\theta(t)\llra
	\frac{2!}{(s-3)^{2+1}}=
	\frac{2}{(s-3)^3}\cond{\sigma > 3}
	\end{align*}
	\ans $t^2e^{3t}\theta(t)\llra\dfrac{2}{(s-3)^3}\cond{\sigma > 3}$
\end{task}

\begin{task}{e)}
	Låt $s=\sigma+i\omega$.
	
	Använd $\cos(bt)\theta(t)\llra \dfrac{s}{s^2+b^2}\cond{\sigma > 0}\cond{b\text{ reellt}}$ och \\
	$\sin(bt)\theta(t)\llra \dfrac{b}{s^2+b^2}\cond{\sigma > 0}\cond{b\text{ reellt}}$.
	\begin{align*}
	f(t)=&
	(\cos2t-\sin2t)\theta(t)=
	\cos2t\theta(t)-\sin2t\theta(t)\llra \\ \llra
	&\frac{s}{s^2+2^2}-\frac{2}{s^2+2^2}=
	\frac{s-2}{s^2+4}\cond{\sigma > 0}
	\end{align*}
	\ans $(\cos2t-\sin2t)\theta(t)\llra\dfrac{s-2}{s^2+4}\cond{\sigma > 0}$
\end{task}

\pagebreak
\begin{task}{3.4 a)}
	Använd regeln $tf(t) \llra -\dfrac{d}{ds}F(s)$ samt produktregeln och regeln för inre derivata:
	\begin{align*}
	F(s)=
	\frac{s}{s^4+1} \lra 
	\frac{d}{ds}F(s)=
	&\frac{1}{s^4+1}+s\*(-1)\*\frac{1}{(s^4+1)^2}\*4s^3= \\ =
	&\frac{s^4+1-4s^4}{(s^4+1)^2}=
	\frac{1-3s^4}{(s^4+1)^2}
	\end{align*}
	\[tf(t) \llra -\dfrac{d}{ds}F(s)=-\frac{1-3s^4}{(s^4+1)^2}=\frac{3s^4-1}{(s^4+1)^2}\]
	\ans $tf(t) \llra \dfrac{3s^4-1}{(s^4+1)^2}$
\end{task}

\begin{task}{b)}
	Använd regeln $e^{at}f(t) \llra F(s-a)$:
	\[e^{-2t}f(t) \ra a=-2\]
	\begin{align*}
	F(s)=
	\frac{s}{s^4+1} \lra 
	F(s+2)=
	\frac{s+2}{(s+2)^4+1}
	\end{align*}
	\[e^{-2t}f(t) \llra F(s+2)=\frac{s+2}{(s+2)^4+1}\]
	\ans $e^{-2t}f(t) \llra \dfrac{s+2}{(s+2)^4+1}$
\end{task}

\begin{task}{c)}
	Använd regeln $f(t-a) \llra e^{-as}F(s-a)$:
	\[f(t-2) \ra a=2\]
	\begin{align*}
	F(s)=
	\frac{s}{s^4+1} \lra 
	e^{-2s}F(s)=
	e^{-2s}\frac{s}{s^4+1}=
	\frac{se^{-2s}}{s^4+1}
	\end{align*}
	\[f(t-2) \llra e^{-2s}F(s)=\frac{se^{-2s}}{s^4+1}\]
	\ans $f(t-2) \llra \dfrac{se^{-2s}}{s^4+1}$
\end{task}

\begin{task}{d)}
	Använd regeln $f'(t) \llra sF(s)$:
	\begin{align*}
	F(s)=
	\frac{s}{s^4+1} \lra 
	sF(s)=
	s\frac{s}{s^4+1}=
	\frac{s^2}{s^4+1}
	\end{align*}
	\[f'(t) \llra sF(s)=\frac{s^2}{s^4+1}\]
	\ans $f'(t) \llra \dfrac{s^2}{s^4+1}$
\end{task}

\begin{task}{e)}
	Använd regeln $f(at) \llra \frac{1}{\abs{a}}F\left(\frac{s}{a}\right)$:
	\[f(2t) \ra a=2\]
	\begin{align*}
	F(s)=
	\frac{s}{s^4+1} \lra 
	\frac{1}{2}F\left(\frac{s}{2}\right)=
	\frac{1}{2}\frac{s/2}{(s/2)^4+1}=
	\frac{1}{2}\frac{\frac{s}{2}}{\frac{s^4+16}{16}}=
	\frac{16s}{4(s^4+16)}=
	\frac{4s}{s^4+16}
	\end{align*}
	\[f(2t) \llra \frac{1}{2}F\left(\frac{s}{2}\right)=\frac{4s}{s^4+16}\]
	\ans $f(2t) \llra \dfrac{4s}{s^4+16}$
\end{task}

\begin{task}{3.5}
	Använd reglerna $\alpha f(t)+\beta g(t) \llra \alpha F(s)+\beta G(s)$, $f(t-a) \llra e^{-at}F(s)$ \\
	och $\theta(t)\llra \frac{1}{s}\cond{\Re s > 0}$.
	
	Låt $f_1(t)=\theta(t-1)$ och $f_2(t)=\theta(t-2)$.
	\[\laplace f_1(s) = \frac{e^{-t}}{s}\cond{\Re s > 0}\]
	\[\laplace f_2(s) = \frac{e^{-2t}}{s}\cond{\Re s > 0}\]
	\begin{align*}
	u(t)=
	&\theta(t)-2\theta(t-1)+\theta(t-2) \llra
	\laplace\theta(s)-2\laplace f_1(s)+\laplace f_2(s)= \\ =
	&\frac{1}{s}-2\frac{e^{-t}}{s}+\frac{e^{-2t}}{s}=
	\frac{1}{s}((e^{-t})^2-2e^{-t}+1^2)=
	\frac{1}{s}(e^{-t}-1)^2
	\end{align*}
	\ans $\laplace u(s) = \dfrac{1}{s}(e^{-t}-1)^2$
\end{task}

\begin{task}{3.6}
	Låt $f(t)=\cos(t)\theta(t)$, $g(t)=tf(t)$ vilket medför att $v(t)=t^2\cos (t)\theta(t)=tg(t)$.
	
	Använd reglerna $tf(t) \llra -\dfrac{d}{ds}F(s)$ och $\cos(bt)\theta(t)\llra\dfrac{s}{s^2+b^2}\cond{\Re s > 0}\cond{b\text{ reellt}}$:
	\[\laplace f(s)=\frac{s}{s^2+1}\cond{\Re s > 0}\]
	Använd produktregeln för derivering:
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	&-\frac{d}{ds}\laplace f(s)=
	-\frac{d}{ds}\left(\frac{s}{s^2+1}\right)=
	-\left(\frac{1}{s^2+1}+s\*(-1)\*\frac{1}{(s^2+1)^2}\*2s\right)= \\ =
	&-\frac{s^2+1-2s^2}{(s^2+1)^2}=
	\frac{s^2-1}{(s^2+1)^2}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	Använd kvotregeln för derivering:
	\begin{align*}
	\laplace v(s)=
	&-\frac{d}{ds}\laplace g(s)=
	-\frac{d}{ds}\left(\frac{s^2-1}{(s^2+1)^2}\right)=
	-\frac{2s(s^2+1)^2-(s^2-1)2(s^2+1)2s}{(s^2+1)^4}= \\ =
	&-\frac{2s(s^2+1)(s^2+1-2(s^2-1))}{(s^2+1)^4}=
	-\frac{2s(3-s^2)}{(s^2+1)^3}=
	\frac{2s(s^2-3)}{(s^2+1)^3}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\ans $\laplace v(s)=\dfrac{2s(s^2-3)}{(s^2+1)^3}\cond{\Re s > 0}$
\end{task}

\pagebreak
\begin{task}{3.7}
	Låt $f(t)=\cos(3t)\theta(t)$, $g(t)=tf(t)$ vilket medför att $v(t)=e^{-2t}t\cos(3t)\theta(t)=e^{-2t}g(t)$.
	
	Använd reglerna $tf(t) \llra -\dfrac{d}{ds}F(s)$, $e^{at}f(t)\llra F(s-a)$ \\
	och $\cos(bt)\theta(t)\llra\dfrac{s}{s^2+b^2}\cond{\Re s > 0}\cond{b\text{ reellt}}$:
	\[\laplace f(s)=\frac{s}{s^2+9}\cond{\Re s > 0}\]
	Använd produktregeln för derivering:
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	&-\frac{d}{ds}\laplace f(s)=
	-\frac{d}{ds}\left(\frac{s}{s^2+9}\right)=
	-\left(\frac{1}{s^2+9}+s\*(-1)\*\frac{1}{(s^2+9)^2}\*2s\right)= \\ =
	&-\frac{s^2+9-2s^2}{(s^2+9)^2}=
	\frac{s^2-9}{(s^2+9)^2}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	\laplace v(s)=
	&\laplace (e^{-2t}g)(s)=
	\laplace g(s-(-2))=
	\frac{(s+2)^2-9}{((s+2)^2+9)^2}=
	\frac{s^2+4s+4-9}{(s^2+4s+4+9)^2}= \\ =
	&\frac{s^2+4s-5}{(s^2+4s+13)^2}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\ans $\laplace v(s)=\dfrac{s^2+4s-5}{(s^2+4s+13)^2}\cond{\Re s > 0}$
\end{task}

\begin{task}{3.8 a)}
	Låt $f(t)=\sin(t)\theta(t)$, $g(t)=f(t-1)$ och $h(t)=tg(t)=t\sin(t-1)\theta(t-1)$.
	
	Använd reglerna $tf(t) \llra -\dfrac{d}{ds}F(s)$, $f(t-a)\llra e^{-as}F(s)$ \\
	och $\sin(bt)\theta(t)\llra\dfrac{b}{s^2+b^2}\cond{\Re s > 0}\cond{b\text{ reellt}}$:
	\[\laplace f(s)=\frac{1}{s^2+1}\cond{\Re s > 0}\]
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	&e^{-s}\laplace f(s)=
	e^{-s}\frac{1}{s^2+1}=
	\frac{e^{-s}}{s^2+1}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	Använd kvotregeln för derivering:
	\begin{align*}
	\laplace h(s)=
	&-\frac{d}{ds}\laplace g(s)=
	-\frac{d}{ds}\frac{e^{-s}}{s^2+1}=
	-\frac{(-1)\*e^{-s}(s^2+1)-e^{-s}2s}{(s^2+1)^2}= \\ =
	&e^{-s}\frac{s^2+2s+1}{(s^2+1)^2}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\ans $t\sin(t-1)\theta(t-1) \llra e^{-s}\dfrac{s^2+2s+1}{(s^2+1)^2}\cond{\Re s > 0}$
\end{task}

\pagebreak
\begin{task}{b)}
	Låt $f(t)=\sin(t)\theta(t)$, $g(t)=tf(t)$ och $h(t)=g(t-1)=(t-1)\sin(t-1)\theta(t-1)$.
	
	Använd reglerna $tf(t) \llra -\dfrac{d}{ds}F(s)$, $f(t-a)\llra e^{-as}F(s)$ \\
	och $\sin(bt)\theta(t)\llra\dfrac{b}{s^2+b^2}\cond{\Re s > 0}\cond{b\text{ reellt}}$:
	\[\laplace f(s)=\frac{1}{s^2+1}\cond{\Re s > 0}\]
	Använd kvotregeln för derivering:
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	&-\frac{d}{ds}\laplace f(s)=
	-\frac{d}{ds}\frac{1}{s^2+1}=
	\frac{-2s}{(s^2+1)^2}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	\laplace h(s)=
	&e^{-s}\laplace g(s)=
	e^{-s}\frac{-2s}{(s^2+1)^2}=
	\frac{-2se^{-s}}{(s^2+1)^2}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\ans $(t-1)\sin(t-1)\theta(t-1) \llra \dfrac{-2se^{-s}}{(s^2+1)^2}\cond{\Re s > 0}$
\end{task}

\begin{task}{c)}
	Låt $f(t)=\sin(t)\theta(t)$, $g(t)=f(t-1)$ och $h(t)=e^{t}g(t)=e^{t}\sin(t-1)\theta(t-1)$.
	
	Använd reglerna $e^{at}f(t) \llra F(s-a)$, $f(t-a)\llra e^{-as}F(s)$ \\
	och $\sin(bt)\theta(t)\llra\dfrac{b}{s^2+b^2}\cond{\Re s > 0}\cond{b\text{ reellt}}$:
	\[\laplace f(s)=\frac{1}{s^2+1}\cond{\Re s > 0}\]
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	&e^{-s}\laplace f(s)=
	e^{-s}\frac{1}{s^2+1}=
	\frac{e^{-s}}{s^2+1}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	\laplace h(s)=
	&\laplace g(s-1)=
	\frac{e^{-(s-1)}}{(s-1)^2+1}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\ans $e^{t}\sin(t-1)\theta(t-1) \llra \dfrac{e^{-(s-1)}}{(s-1)^2+1}\cond{\Re s > 0}$
\end{task}

\begin{task}{d)}
	Låt $f(t)=\theta(t)$, $g(t)=f(t-1)$ och $h(t)=tg(t)=t\theta(t-1)$.
	
	Använd reglerna $tf(t) \llra -\dfrac{d}{ds}F(s)$, $f(t-a)\llra e^{-as}F(s)$ \\
	och $\theta(t)\llra\dfrac{1}{s}\cond{\Re s > 0}$:
	\[\laplace f(s)=\frac{1}{s}\cond{\Re s > 0}\]
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	&e^{-s}\laplace f(s)=
	e^{-s}\frac{1}{s}=
	\frac{e^{-s}}{s}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	Använd kvotregeln för derivering:
	\begin{align*}
	\laplace h(s)=
	&-\frac{d}{ds}\laplace g(s)=
	-\frac{d}{ds}\frac{e^{-s}}{s}=
	-\frac{(-1)\*e^{-s}s-e^{-s}}{s^2}=
	e^{-s}\frac{s+1}{s^2}\cond{\Re s > 0}
	\end{align*}
	\ans $t\theta(t-1) \llra e^{-s}\frac{s+1}{s^2}\cond{\Re s > 0}$
\end{task}

\begin{task}{3.9 a)}
	Använd regeln $f'(t)\theta(t)\llra s\laplace(f\theta)(s)-f(0)$.
	
	$\laplace(\theta f)(s)=\dfrac{s^5+2s^4}{(s^2+1)^3}$ och $f(0)=1$.
	\begin{align*}
	\laplace(\theta f')=
	s\laplace(f\theta)(s)-f(0)=
	s\frac{s^5+2s^4}{(s^2+1)^3}-1=
	\frac{s^6+2s^5}{(s^2+1)^3}-1
	\end{align*}
	\ans $\laplace(\theta f')=\dfrac{s^6+2s^5}{(s^2+1)^3}-1$
\end{task}

\begin{task}{b)}
	Använd regeln $f'(t)\theta(t)\llra s\laplace(f\theta)(s)-f(0)$.
	
	$\laplace(\theta f')(s)=\dfrac{s^6+2s^5}{(s^2+1)^3}-1$ (se \taskref{a)}) och $f'(0)=2$.
	\begin{align*}
	\laplace(\theta f'')=
	s\laplace(f'\theta)(s)-f'(0)=
	s\left(\frac{s^6+2s^5}{(s^2+1)^3}-1\right)-2=
	\frac{s^7+2s^6}{(s^2+1)^3}-s-2
	\end{align*}
	\ans $\laplace(\theta f'')=\dfrac{s^7+2s^6}{(s^2+1)^3}-s-2$
\end{task}

\begin{task}{3.10 a)}
	Låt $g(t)=\theta(t)f(t)$, $h(t)=e^{t}g(t)=e^{t}f(t)\theta(t)$.
	
	Använd regeln $e^{at}f(t) \llra F(s-a)$.
	\[\laplace(\theta f)(s)=\frac{3s^4}{s^5+1}\]
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	\laplace(\theta f)(s)=
	\frac{3s^4}{s^5+1}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	\laplace h(s)=
	\laplace g(s-1)=
	\frac{3(s-1)^4}{(s-1)^5+1}
	\end{align*}
	\ans $e^{t}f(t)\theta(t)\llra \dfrac{3(s-1)^4}{(s-1)^5+1}$
\end{task}

\begin{task}{b)}
	Låt $g(t)=\theta(t)f(t)$, $h(t)=g(t-1)=f(t-1)\theta(t-1)$.
	
	Använd regeln $f(t-a) \llra e^{-as}F(s)$.
	\[\laplace(\theta f)(s)=\frac{3s^4}{s^5+1}\]
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	\laplace(\theta f)(s)=
	\frac{3s^4}{s^5+1}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	\laplace h(s)=
	e^{-s}\laplace g(s)=
	e^{-s}\*\frac{3s^4}{s^5+1}
	\end{align*}
	\ans $f(t-1)\theta(t-1)\llra e^{-s}\*\dfrac{3s^4}{s^5+1}$
\end{task}

\begin{task}{c)}
	Använd regeln $f'(t)\theta(t)\llra s\laplace(f\theta)(s)-f(0)$.
	
	$\laplace(\theta f)(s)=\dfrac{3s^4}{s^5+1}$ och $f(0)=3$.
	\begin{align*}
	\laplace(f'\theta)=
	s\laplace(f\theta)(s)-f(0)=
	s\frac{3s^4}{s^5+1}-3=
	\frac{3s^5-3(s^5+1)}{s^5+1}=
	-\frac{3}{s^5+1}
	\end{align*}
	\ans $f'(t)\theta(t)\llra-\dfrac{3}{s^5+1}$
\end{task}

\begin{task}{d)}
	Använd regeln $f(at) \llra \frac{1}{\abs{a}}F\left(\frac{s}{a}\right)$.
	
	Låt $g(t)=\theta(t)f(t)$ och $h(t)=g(3t)$. 
	
	Eftersom $\theta(t)=\theta(3t)$ medför $h(t)=\theta(3t)f(3t)=f(3t)\theta(t)$.
	
	\[\laplace(\theta f)(s)=\frac{3s^4}{s^5+1}\]
	\begin{align*}
	\laplace g(s)=
	\laplace (\theta f)(s)=
	\frac{3s^4}{s^5+1}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	\laplace h(s)=
	\frac{1}{3}\laplace g\left(\frac{s}{3}\right)=
	\frac{1}{3}\*\frac{3(s/3)^4}{(s/3)^5+1}=
	\frac{\frac{s^4}{3^3}}{3\*\frac{s^5+3^5}{3^5}}=
	\frac{3^4s^4}{3^3(s^5+3^5)}=
	\frac{3s^4}{s^5+243}
	\end{align*}
	\ans $f(3t)\theta(t)\llra\dfrac{3s^4}{s^5+243}$
\end{task}